\section{エンジニアリングが持つダイナミズムからの疎外の結果１（抑圧と反抗）}\label{ux30a8ux30f3ux30b8ux30cbux30a2ux30eaux30f3ux30b0ux304cux6301ux3064ux30c0ux30a4ux30caux30dfux30baux30e0ux304bux3089ux306eux758eux5916ux306eux7d50ux679cuxff11ux6291ux5727ux3068ux53cdux6297}

\subsection{複雑化・硬直・プレモダン}\label{ux8907ux96d1ux5316ux786cux76f4ux30d7ux30ecux30e2ux30c0ux30f3}

人間が構築する自然を制御するための仕組みや制度は、より単純なものを組み合わせることでより複雑なものとなっていく(\#10.1)。この複雑化の過程は、人間社会の発展に必然的に伴うものだ。なぜなら、人間は自身が生み出した仕組みや制度を通じて相互に協働しながら生きる（＝「社会生活」）からである(\#10.2)。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.1}人間が構築した自然を制御する仕組みや制度は、より単純なものを組み合わせることでより複雑なものとなる。
    \item{\#10.2}人間は、自身が生み出した仕組みや制度を通じて相互に協働しながら生きる（＝「社会生活」）。
  \end{itemize}
\end{note}

しかし、この社会の複雑化には重要な帰結が伴う。社会が複雑化すると、特に上位の仕組みや制度に変更を加えることは次第に困難になっていく(\#10.3)。これは、そのレベルにおいて社会を支える基本的な考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）を失墜させることができなくなるということを意味している(\#10.4)。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.3}社会が複雑化すると、より上位の仕組みや制度に変更を加えるのは容易ではなくなっていく。
    \item{\#10.4}これは、そのレベルにおいて$\textrm{S}_1$を失墜させることができないということと等価である。
  \end{itemize}
\end{note}

社会を支える基本的な考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）を失墜させることができない状況下では、エンジニアリングの際に見られたような四つのディスクール間の柔軟な移行が阻害される。その結果、各ディスクールはそれぞれの局面に固定されやすくなる。これは、本来であれば相互に移行し合うことで問題解決を可能にしていた四つのディスクールの機能が硬直化することを意味している(\#10.5)。このような硬直化した状態によって、近代以前の社会（プレモダン）に特徴的に見られた状態を説明できる。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.5} $\textrm{S}_1$を失墜させることができない状況下では、エンジニアリングの際とは異なり、四つのディスクールの各局面はそのディスクールのまま固定されやすくなる。
  \end{itemize}
\end{note}

\subsection{硬直した状況下での大学のディスクール}\label{ux786cux76f4ux3057ux305fux72b6ux6cc1ux4e0bux3067ux306eux5927ux5b66ux306eux30c7ux30a3ux30b9ux30afux30fcux30eb}

社会や組織を支える基本的な考え方や枠組み（=\(\textrm{S}_1\)）を失墜させることができない状況において、大学のディスクールは支配的な位置を占める。大学のディスクールは本来的にそれらの考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）の失墜を試みないため、この状況下において最も適合的なスタンスとなるからだ。既存の枠組みを維持しながら、その中で可能な改善や調整を行っていくという姿勢は、社会の安定性を保つ上で重要な役割を果たす。その具体的な例としては、古臭い校則で雁字搦めになった学校の中で、時代の変化に伴う様々な校内の出来事を、専ら「どの校則を敷衍させればぞの是非を判断できるか」という観点からのみ考える教員の振る舞いなどが挙げられるだろう。たしかに、それはその学校を生きていく上では適合的な態度ではある。

ただし、このような社会や組織への適合性は、必ずしも個々の主体が抱える不満（=\(a\)）の解消を意味するわけではない。むしろ、既存の枠組みを維持したまま問題に対処しようとすることで、根本的な解決が先送りにされる可能性すらある。そうした解決の先送りは、不満に燻る主体（=\(\cancel{\textrm{S}}\)）を生じさせることになる。

それだけならまだしも、さらに深刻な問題として、他のディスクールへの移行を十分に学ばないまま、大学のディスクールの中で評価されない周縁（=\(a\)）に追いやられるケースがある。このような場合、大学のディスクールにおける自己滅却的な主体（=\(\frac{a}{\cancel{\textrm{S}}}\downarrow\)）は、破滅的な選択肢を取る可能性がある。これは、既存の枠組みの中で自己の価値を見出せなくなった主体が、その枠組みの中で自らを否定的に位置づけてしまう（=\(\textrm{S}_1//\cancel{\textrm{S}}\)）危険性を示している。先の校則に縛られた学校の場合、校則至上主義的な価値観を内面化した生徒が、自身の校則への不適合に自責の念を感じて、心身の健康を害してしまう事例などを、そうした危険性の例として挙げることができる。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.6} $\textrm{S}_1$を失墜させることができない状況における大学のディスクール：
      \begin{itemize}
        \tightlist
        \item 大学のディスクールは基本的な考え方や枠組み（=$\textrm{S}_1$）の失墜を試みないため、この状況下において大学のディスクールは最も適合的なスタンスとなる。
        \item ただし、社会に適合的であることと不満（=$a$）が解消されることとは別である。
        \item 他のディスクールに移ることを十分に学ばないまま身を持ち崩して大学のディスクールの中で評価されない周縁（=$a$）に追いやられた場合、大学のディスクールにおける自己滅却的な主体（=$\frac{a}{\cancel{\textrm{S}}}\downarrow$）（=$\textrm{S}_1//\cancel{\textrm{S}}$）は破滅的な選択肢を取るかもしれない。
      \end{itemize}

$$
\uparrow\frac{\mathrm{S_2}}{\mathrm{S_1}}\genfrac{}{}{0pt}{}{\longrightarrow}{//}\frac{a}{\cancel{\textrm{S}}}\downarrow
$$
  \end{itemize}
\end{note}

\subsection{硬直した状況下でのヒステリー者のディスクール}\label{ux786cux76f4ux3057ux305fux72b6ux6cc1ux4e0bux3067ux306eux30d2ux30b9ux30c6ux30eaux30fcux8005ux306eux30c7ux30a3ux30b9ux30afux30fcux30eb}

ヒステリー者のディスクールに立つ者は「こんな世の中は、あるべき状態だとは言えない。間違っている」という感覚を抱く。それは、ヒステリー者のディスクールが、既存の枠組み（=\(\textrm{S}_1\)）によって提供される解決策（=\(\textrm{S}_2\)）が、主体の不満（=\(\uparrow\frac{\cancel{\textrm{S}}}{a}\)）を十分に満足させられないことを明らかにするものだからだ。このディスクールは、人間の知が本質的に予測誤差から逃れられないことに依拠して成立している。

しかし、ヒステリー者が間違った世の中を成り立たせている原因あるいは根拠を失墜させることができない状況（=社会を支える基本的な考え方や枠組み（=\(\textrm{S}_1\)）を失墜させることができない状況）がある。このような硬直した状況では、ヒステリー者のディスクールに基づいて表明される不満は建設的な変化につながらなくなってしまう。ヒステリー者のディスクールが持つ最もユニークで建設的な作用は、既存の考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）を失墜させて、新たな考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）が台頭する余地を作ることにあるからだ。そうすると、主体は不満を抱えたままの状態に置かれ続けることになる。制度や規則の問題点を指摘しても、その根本的な変更は望めず、結果として不満は慢性化していく。

ところで、ヒステリー者のディスクールは新たな枠組み（\(\textrm{S}_1\)）を打ち立てるものではないため、ヒステリー者のディスクールに立つ者が集まって集団を形成しても、そこから新たな秩序が生まれることはない。むしろ、不満の共有と増幅が繰り返されるだけに終わってしまう。例えば、職場の不満をSNSで共有し合う集団が形成されても、それは単なる愚痴の言い合いに終始し、実際の職場環境などの改善にはつながらないといった状況が、その典型例として挙げられる。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.7} $\textrm{S}_1$を失墜させることができない状況におけるヒステリー者のディスクール：
      \begin{itemize}
        \tightlist
        \item ヒステリー者のディスクールは、基本的な考え方や枠組み（=$\textrm{S}_1$）により提供される知や仕組みなど（=$\textrm{S}_2$）が主体の不満（=$\uparrow\frac{\cancel{\textrm{S}}}{a}$）を解消しないことを明らかにするが、
        \item それにもかかわわらず基本的な考え方や枠組み（$\textrm{S}_1$）を失墜させることができないため、不満を抱えたままの状態に置かれる。
        \item 不満を持っている者同士が集まることもあるが、ヒステリー者のディスクールは新たなS1を打ち立てるものでもないため、不満を持つ者の集団から秩序が生まれることもない。
      \end{itemize}

$$
\uparrow\frac{\cancel{\textrm{S}}}{a}\genfrac{}{}{0pt}{}{\longrightarrow}{//}\frac{\mathrm{S_1}}{\mathrm{S_2}}\downarrow
$$
  \end{itemize}
\end{note}

\subsection{硬直した状況下での分析家のディスクール}\label{ux786cux76f4ux3057ux305fux72b6ux6cc1ux4e0bux3067ux306eux5206ux6790ux5bb6ux306eux30c7ux30a3ux30b9ux30afux30fcux30eb}

分析家のディスクールは、うまくいかなさ（=\(a\)）を抱えた当人に対して、そのうまくいかなさを解消するような新たな視点（=\(\textrm{S}_1\)）を生み出させる（=\(\frac{\cancel{\textrm{S}}}{\textrm{S}_1}\downarrow\)）ものだ。エンジニアリングのプロセスが稼働している場合は、そうした新たな視点は社会の新しい基礎になることがあった。しかし、社会を支える基本的な考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）を失墜させることができない状況においては、そうした展開が起こることは期待できない。

そのような状況下において、分析家のディスクールを通じて、当人なりの新しい世界解釈を生み出す結果につながる場合がある。こうした「当人なりの新しい世界解釈」の事例として、常に根拠のない不安感に苛まれ続けてきた人が、その辛さ（=\(a\)）について「どういう時にその感覚は強くなるのか、その感覚はどうしたら癒されるか」といったことを具体的（=\(\textrm{S}_2\)）にああでもない、こうでもないと考え続けた（=\(\cancel{\textrm{S}}\)）場合について考えてみよう。そこで、その人が「自分の苦しみは幼少期に受けた虐待的な家庭環境に起因するのだ、その時の辛さが反復しているのだ」と思い至った場合、その人の人生は幼少期の家庭環境を新たな座標軸として（=\(\textrm{S}_1\)）再構築されることになる。第一部の序論で引用した言葉だが「人間は欲し\bou{ない}よりは、まだしも\bou{無}を欲する」（註1）のであるから、少なくともこうして苦しみには「意味」が与えられ、その人が自分を苛む苦しさに困惑することも減るだろう。

しかし、このようにして得られる新たな視点には、危険な側面もある。個人の内面における「新しい世界解釈」には、妄想的な世界解釈への入口となってしまう危険性があるからだ（これは主人のディスクールの項で述べた妄想的解釈の問題につながっていく）。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.8} $\textrm{S}_1$を失墜させることができない状況における分析家のディスクール：
      \begin{itemize}
        \tightlist
        \item ・分析家のディスクールでは、うまくいかなさ（=$a$）を抱えた当人にそのうまくいかなさを解消する$\textrm{S}_1$を生み出させる（=$\frac{\cancel{\textrm{S}}}{\textrm{S}_1}\downarrow$）ことで、当人なりの新しい世界解釈を生み出す結果につながる場合がありうる。しかし、社会の$\textrm{S}_1$を失墜させることができない状況下では、社会のあり方を変えること自体は困難なままであるし、この「新しい世界解釈」は妄想への入口である場合がある（→主人のディスクール）。
      \end{itemize}

$$
\uparrow\frac{a}{\mathrm{S_2}}\genfrac{}{}{0pt}{}{\longrightarrow}{//}\frac{\cancel{\textrm{S}}}{\mathrm{S_1}}\downarrow
$$
  \end{itemize}
\end{note}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  （註1） ニーチェ（1887＝1940：271）\cite{Nietzsche2}参照。
\end{itemize}

\subsection{硬直した状況下での主人のディスクール}\label{ux786cux76f4ux3057ux305fux72b6ux6cc1ux4e0bux3067ux306eux4e3bux4ebaux306eux30c7ux30a3ux30b9ux30afux30fcux30eb}

社会を支える基本的な考え方や枠組み（\(\textrm{S}_1\)）を失墜させることができないプレモダン的な状況において、主人のディスクールはその場の前提であり、新たに発生させることは困難になる。それは、確立された視点（\(\textrm{S}_1\)）から一通りすべてのものが規定され尽くした後では、新たに規定される知（\(\textrm{S}_2\)）すらも枯渇してしまっているからだ(\#10.9)。主人の名において語るべきことなどもはやなく、一見したところ目新しい出来事が起きたとしても、それは大学のディスクールにしたがって処理されることになるだろう。

ただし、そのようなプレモダン的な状況においても主人のディスクールが生じる場合がある。それは、（先に分析家のディスクールを経て）主体が新たな視点（=\(\textrm{S}_1\)）に基づく世界解釈の可能性を発見した場合だ(\#10.9)。そのような場合では、その視点（\(\textrm{S}_1\)）に基づいた世界の再解釈（\(\textrm{S}_1\rightarrow\textrm{S}_2\)）が行われるようになる。このような再解釈は新しい社会の礎となることもありうるが、「実際の社会のあり方にそぐわない妄想的な解釈」としてそうした再解釈が現れることもある。なお、往々にしてそうした妄想的な解釈は、既存の常識的な知（\(\textrm{S}_2\)）を退け、自身が発見した妄想的な知（\(\textrm{S}_2\)）の中に主体を閉じ込めてしまう。陰謀論に「目覚めた」人が陥っているのは、典型的にはそのような状態であると考えることができる。

\begin{note}{}
  \begin{itemize}
    \tightlist
    \item{\#10.9} $\textrm{S}_1$を失墜させることができない状況における主人のディスクール：
      \begin{itemize}
        \tightlist
        \item 確立された$\textrm{S}_1$から新たに規定される$\textrm{S}_2$が枯渇してしまっているため、主人のディスクールの発生は困難になる。
        \item ただし、分析家のディスクールを経て、新たな視点（=$\textrm{S}_1$）に基づく世界解釈の可能性を発見した場合、その視点（$\textrm{S}_1$）に基づいた世界の再解釈が行われるようになることがある（それが新しい社会の礎となることもありうるが、実際の社会のあり方にそぐわない妄想的な解釈に終わることもある）。
      \end{itemize}

$$
\uparrow\frac{\mathrm{S_1}}{\cancel{\textrm{S}}}\genfrac{}{}{0pt}{}{\longrightarrow}{//}\frac{\mathrm{S_2}}{a}\downarrow
$$
  \end{itemize}
\end{note}

\subsection{硬直したプレモダン的労働における疎外}\label{ux786cux76f4ux3057ux305fux30d7ux30ecux30e2ux30c0ux30f3ux7684ux52b4ux50cdux306bux304aux3051ux308bux758eux5916}

フォーディズム・設計主義
人間は機械の一部として量的に扱われる（リソース（＝資材）としての労働力）
精神分析は帝国主義とフォーディズムの時代の産物かも

\subsection{この章のまとめ}\label{ux3053ux306eux7ae0ux306eux307eux3068ux3081}

あ
